---
title: 讀書P.01 - 人類大歷史：從野獸到扮演上帝
date: 2020-03-06 13:00:00
categories: 讀書心得系列
comments: true
cover: https://i.imgur.com/NnLPxWm.png
type: post
toc: true
toc_number: 250
copyright: false
tags: 
    - 人類
    - 尼安德特人
    - 智人
    - 大腦
---
# 📕書籍資訊：
書名：`人類大歷史：從野獸到扮演上帝`
![](https://i.imgur.com/NnLPxWm.png)
作者: `Harari`
評分: ⭐ ⭐ ⭐ ⭐ ⭐(5/5)

# 🚀 三句話總結：
1. 猿人變成人類的合理推理，獨樹一格的見解
2. 幻想是智人稱霸的關鍵，與之延伸的概念：貨幣、國家、宗教..etc
3. 由於幻想讓人們科技發展迅速，漸漸可以驗證幻想真偽，幻想被推翻了，人們下一步該怎麼辦？

# 🦐 為什麼我需要讀這本書
看完後會對「解釋一切」，有更深的理解，一切東西都好像因為這本書而變得有道理，原本看起來像是玄學的地方都有可以解釋的空間，尤其書中對於貨幣、國家、宗教...etc的闡述特別新奇。

# 🎨 總結和心得：

## 人類簡史
這是一本以色列的歷史學家 尤瓦爾·赫拉利 所寫的書，從宇宙大爆炸開始講述人類歷史的完整故事，以下的紀錄是我自己觀看的心得和整理，有些書上可能沒有提到，主要會以智人的轉變來探討宗教、國家、科學。
宇宙的源起(大爆炸)大約出現在135億年前。
![](https://i.imgur.com/Ov0ZEmu.png)
地球大約出現在46億年前。
![](https://i.imgur.com/6QcsJGa.png)
生命大約出現在40億年前。
![](https://i.imgur.com/KEYlzeK.png)
真核生物(具有細胞核的生物)大約出現在15億年前。
![](https://i.imgur.com/g7FMVDD.png)
多細胞生物大約出現在11年前。
![](https://i.imgur.com/cuABIBg.png)
動物、植物大約在3.6億年前登上陸地。
![](https://i.imgur.com/LLCskzJ.png)
恐龍大約出現在2億年前。
![](https://i.imgur.com/JRgtVqQ.png)
猿人大約出現在600萬年前。
![](https://i.imgur.com/9sjRPae.png)
智人大約出現在16萬年前。
![](https://i.imgur.com/3OwDtEO.jpg)

而我們現在世界上只有一種人，智人，我們都是智人的一種(黑人、白人 ..etc全都是智人)
![](https://i.imgur.com/mKz8iPW.png)
但是在10萬~200萬年前，這世界上不只有智人這物種，還有很多物種。
![](https://i.imgur.com/HjVa9li.png)
科學家們根據DNA來分類，就像是你不會把貓和老虎混淆，雖然都是貓科，但是他們卻是不同物種。
![](https://i.imgur.com/njQPvDe.png)

他們分別居住在不同地域，有不同的進化特徵和生活習慣，如果沒有意外就會存活到我們這個時代，而我們祖先智人在非洲，於10萬年前第一次走出非洲，但立刻遭到尼安德特人的痛擊並擊退。在7萬年前智人卻能成功走出非洲，對尼安德特人進行了種族滅絕，並且開始征服全世界的人種，成為唯一的人種，很明顯意外發生了。

## 人種的誕生：
1973年，科學家考古發現一具來自320萬年前的12歲猿人化石，取名為「露西」，該化石各種證據指出，320萬年前的猿人是長距離直立行走的物種，長距離直立行走是奠定人類生存的基石，很少有動物能實現長距離行走，主要形成原因是：

![](https://i.imgur.com/6MGPcMt.jpg)
根據考古資料，原本非洲是個森林密茂、水草豐厚的地域，因為大部分的獵食動物無法爬樹，於是古猿選擇在樹林的樹枝上生活，這是相對安全的選擇，而為了要在樹林間攀爬，演化了擅於爬樹的前肢，古猿們以食用各種水果和小昆蟲為生，古猿為了要收集樹上果實，於是又演化了靈活的雙手，雖然古猿可以在樹林中直立行走，但也只是短距離，沒必要演化出長距離的需求。

直到某次板塊運動將非洲一分為二，中間分開的地方被稱為「東非大裂谷」，並且也形成一些山脈，而這些山脈的隆起，把非洲西邊吹來的濕潤空氣給阻擋了，導致非洲東部逐漸乾燥，樹林矮化，草原誕生。

![](https://i.imgur.com/JZZNnCI.png)
而位於東部的古猿們為了生存，被迫移動到草原生活。當古猿第一次來到草原遇到了很多生存威脅，其中威脅力最高的是草原肉食動物，他們依靠優秀的嗅覺、聽覺、視覺、四肢行動力來捕捉動物進行生存，身為古猿優勢是爬樹，我們有優秀的前肢和靈活的手掌，但是到了草原沒樹爬了，別人都用四肢快速移動，而我們的前肢又不是設計來奔跑的，很明顯我們猿人剛到草原無法適應，於是古猿被迫做出了一些改變：

1. 為了要盡快得知肉食動物的進攻，才能更大機率逃跑，最直接的方法是讓視線超越草叢，於是古猿們站起來了
2. 草原的食物貧瘠，古猿們需要長距離移動，以利尋找到更多的食物
3. 原本樹林飲食習慣被迫改為草原飲食習慣，像是吃肉

綜合上述三點無法適應的古猿們將被淘汰，適應的古猿發生了一些特殊的改變，改變後的古猿我們稱之為猿人。

### 長距離直立行走：
因為直立行走了，古猿可以提早發現危險和食物，因此古猿可以吃到高品質的食物(肉)，所以有更多的養分來源，而且還是高品質來源，提供了優秀的進化環境。

### 直立行走的影響：
我們說過古猿因為直立行走可以吃到肉？為什麼

科學家們曾經測試過，給四肢行走的猩猩戴上氧氣罩，之後找一個相同體重的直立行走的人做比對，發現同樣的移動距離，猩猩的耗氧量是人的4倍，所以直立行走能夠更有效的長距離移動

### 為什麼我們需要長距離移動：
上述提到直立行走，讓我們有能力進行長距離移動，但是為什麼我們需要長距離移動，這跟能吃上肉有什麼關係？

因為古猿剛到草原，飲食習慣改變，需要涉入更多的食物，於是開始吃肉，但是草原動物羚羊哪一個不是超跑等級的怪物，古猿才剛有直立行走的功能，能跑贏他嗎，於是古猿們採用新的捕獵方式：傻呼呼的追著對方跑，雖然跑不贏但也能累死羚羊，根據上面的耗氧實驗，可以知道爬行動物跑得快，但是能量消耗高，更何況當羚羊看到，有個連伏擊都不會直接衝上來想吃自己的白癡，跑了一天一夜還在追，處於驚慌的情況下，更加劇能量的消耗，後來羚羊被累死了，所以狩獵技巧就是累死他後吃上肉。

### 體毛的退化：
並且我們為了長距離奔跑，我們退化了毛髮。為什麼我們沒有像是熊一樣厚重的體毛，體毛能幫我們抵禦蚊蟲、草叢劃傷、防止曬傷、保護色等等。這麼多的好處，為什麼要捨棄？ 因為我們長距離移動需要優秀的散熱，所以我們退化了體毛，加強了汗腺，保留了頭髮抵禦頭頂的直射陽光，眉毛讓汗水不會影響到我們眼睛。

> 獵豹號稱動物界的法拉利，因為沒有散熱系統，所以無法長距離追逐動物，雖然是超跑，但是油量非常少，不然全世界都被獵豹佔領了。

### 大腦的升級：
上面講了古猿如何獲取高品質的養分，為此付出什麼代價，我們在講一個好處，因為直立行走，可以看得更遠對於平衡的需求更高，人腦就需要變得更聰明更高效，就像是CPU一樣，原本你只要辨別周圍1公里的事物，CPU用AMD做的就堪用，但是現在需要看周圍10公里的事物，這就需要Intel的CPU才能應付，而要使用Intel的CPU你必須擁有更多的金錢(養分)。

> 更何況你需要在奔跑中認清周圍，就必須更優秀的處理器，像是移動中的相機，對於畫素的處理就很爛，因為移動中需要非常強大的CPU。

> 大腦之所以升級，是因視野的變更需求和平衡感，並且我們有足夠多的養分去升級，所以你可以嘗試閉上眼行走或是保持平衡，你會發現很難走的直、保持的很穩，這是本能。

### 大腦升級的效益：
大腦原本是因應視野和平衡感進行升級，但是升級後卻又意外發現有更多的功能，學習，像是你看到一隻羚羊被樹枝刺死，你就可以知道尖銳樹枝可以做為武器，這是其他動物都不會有的意識，並且這些東西可以被模仿，你會了就可以教導別人，形成一個高效的聚落，也因此大腦的提升和直立行走的影響，讓人們可以更有效率的獵捕食物，更容易取得到高品質的營養，就有更多時間與族人相處、交流、繁衍、製作工具。

### 為什麼其他動物沒有直立行走？
因為不需要，雖然猿人因為直立行走提升很多能力，但是對非洲動物來說，主要的威脅還是獵豹那些食肉動物，沒必要演化出針對猿人的功能，更何況猿人是雜食類的，誰說一定要吃肉的，只是肉提供了更多的養分。

### 大腦的弊端
上面提到大腦的好處，但是大腦不是越大越好，那只是物種在面對環境演化的工具，就像是身高，長頸鹿如果沒這麼高，那麼地上草食動物太多，長頸鹿的食物就會被別人吃光，相同道理，你有看過100公尺長的長頸鹿嗎，沒有。因為太高了反而吃不到樹葉，就不可能存活到現在被我們所知道。

大腦也是如此，而且大腦是奢侈品，只占用我們體重的3%，但是卻消耗的能量卻占到全身的25%，也就是說你為了這小東西，付出了25%的能量給他，古猿也是很幸運地具有獲取高品質的養分的技能，才能夠養起這個奢侈品，如果養不活也沒必要演化出，聰明一點但是卻會餓死的物種，又或者說早就有這物種，只是馬上被大自然淘汰了。

## 尼安德特人：
上述的理論提供了一種人是怎麼從猴子變成人的過程，而要理解為什麼智人能征服全世界人種，我們先從智人的第一個敵人來介紹，根據考古發現：
* 尼安德特人的腦子比智人大，更聰明
* 尼安德特人的身體比智人強壯，是最高級的獵食者
* 尼安德特人的眼睛比智人大，以利在方圓幾公里迅速找到食物
![](https://i.imgur.com/1ttdRwW.jpg)

除了上述條件，其他智人與尼安德特人相差不多，從上面條件可以看出，尼安德特人跟智人的差距是非常大，也難怪智人曾經發動過戰爭，但失敗了，走不出非洲，但最終為什麼尼安德特人被滅絕呢？

## 智人的轉變：
智人之所以能夠佔領全世界，是因為他們發生了認知革命，某次偶然的基因突變，改變了智人的大腦內部連接方式，讓他們以前所未有的方式來思考，用完全新式的語言來溝通。

![](https://i.imgur.com/7PuUlaH.png)

它讓智人可以描述沒有見過、聽過、碰過的事物。
Ex: 某天智人的家被獵豹盯上，突然冒出個獅子把獵豹殺死吃掉，智人們就會說獅子是我們的守護神、獅子是神明的化身，舉頭三尺有神明等等。

![](https://i.imgur.com/TDL4e8d.png)

而只要提出某個觀點，並且可以讓更多的智人認同，智人就從原本的以家族為單位的群居改為多個部落共同生活。

### 群聚的管理：
部落共同生活會導致人數非常多，管理上就有困難，但只要他們相信神明的存在，就能一定的限度去制約一些"壞人"，而壞人必定也相信神明存在，不然他們也不會共同生活。

### 群聚的好處：
智人們擁有這能力後，大家就可以聚集非常多人，只要其中一個愛因斯坦，發明某個科技，就可以快速提升整體水平。

群毆，群體可以避免被攻擊，而攻擊時可以以群聚優勢提高勝利機率，協作獵物 ...etc

### 認知革命的差異：
尼安德特人因為沒有認知革命，所以只能是小團體的形式生存，像是古猿依靠本能去建立自己的團體，就像是動物園裡的猩猩。
![](https://i.imgur.com/sgwcge6.png)

而這正是智人的成功關鍵，根據考古智人與尼安德特人一對一必定失敗，但是上千智人打群架，尼安德特人也就因此沒落，因為尼安德特人沒有有效的合作機制。

自從智人有了虛構故事後，開始征服整個世界，先滅尼安德特人，後續直接滅絕所有人種，至此人類就只有智人這個種族。

### 文化：
正因為人類有想像不存在的事物，同時也能讓其他人相信，因此統一了全世界，於是開始了各種發展，像是發展了農業讓糧食提供更穩定，於是有了資源去培養所謂的科學家、戰士等等，造就了我們這個世界。

在這過程中我們虛構了很多事物，這些事物就像是膠水一樣將我們牢牢黏住，讓人類這個群體可以穩定的發展，像是我們相信地獄和天堂的存在，讓互不相識的人能夠互相幫助，我們相信耶穌的存在於是我們參加了十字軍東征。以此形成一個一個的文化。

![](https://i.imgur.com/DeEpac4.png)

但要虛構出不存在的事物，還要讓別人相信，其中最困難的是你要如何讓別人相信。
Ex:我虛構出吃酥皮濃湯把酥皮拿出來出，這樣會遭受到酥皮之神詛咒，於是大家都相信酥皮不能單獨吃於是社會就更團結了？

明顯要形成一個文化，必須靠得住讓別人相信的理論，其中最成功的就是宗教

### 宗教：
今天我們有很多宗教，而宗教是怎麼來的，可以看出是由於智人們可以討論虛構的事物，我們可以討論看不到的事、物、人。人們因為這功能創造出的一個單字，宗教，這裡不討論哪種宗教和上帝的存在等等問題，我們可以根據歷史總結出，宗教是一種能夠穩定社會的產物，聖經、古蘭經、道德經、易經、論語、我的奮鬥等等。

![](https://i.imgur.com/OsuiAF9.png)

聖經延伸出很多對於世界萬物的解釋，而貌似這些解釋都好像有道理只是當時科學沒辦法驗證，像是「天動說」說明月球、太陽、星星都是繞著地球轉，所以才會有東昇西落，人們相信聖經而聖經能貌似都能解釋世界萬物，以此為基礎有了穩定的社會。

我的奮鬥，希特勒闡述了自己的思想 德奧合併、反猶太主義等等，以此讓原本不會有交集的兩個人因同時認同這思想，於是一個人變成一群人，其中思想就像是膠水一樣穩定住這千千萬萬的人民。

國家，不同的兩個人，會因為自己是台灣人於是一起相互支援奮鬥，皆因為我們相信有國家的存在，但其實國家也是我們幻想的名詞，因為我們都是智人，從DNA上無法知道你是台灣人還是大陸人，只因為我們相信有自己的國家，而國家的形成就是一群人，而這些人之所以會再一起是因為種種文化的影響。

### 貨幣
今天你相信這張紙能夠換來資源
![](https://i.imgur.com/jRjYEaG.png)

所以這張紙才會被你珍藏，而你拿去跟別人換，別人也相信這張紙能夠為他的兒子付學費 ..etc

而貨幣就是建立在信任上，你相信這張紙是因為**美國**這個國家的存在，這個國家會盡一切努力保障你的這張紙能夠換到你要的東西，所以貨幣也是一種虛構的東西。

如果有外星人存在，他們沒有認知革命，他們可能無法理解為什麼這一張紙可以讓一堆人賣命，而路上的傳單紙卻沒人要搶。

## 科學：
自從我們從智人統一全世界，之後開始了人類輝煌的發展，農業的發展讓人們有了更多的資源，於是就有了酒、釀酒師、詩人、哲學家、科學家等等，這些專業人員就可以不用花時間去耕田、打獵，只用把心力至於社會發展，科學以此基石誕生。

隨著科學的誕生，人們發現科學和文化與宗教有所衝突，凝聚人類的是虛構故事，但科學卻是驗證虛構故事的工具，以下舉個例子：

### 伽利略 (科學 VS 宗教)：
中世紀的歐洲正處於基督教治國的階段，宗教已經凌駕於王權政府了，聖經中紀載「世界就堅定，不得動搖」，以此為根基就有了「天動說」，當時的神學家們推崇古希臘天文學家托勒密的「地球是宇宙中心」的學說，他們宣稱，宇宙是一個充滿「各種等級的天使和一個套著一個的水晶球」，而靜止不動的地球就居於這些水晶球的中心。

哥白尼發現其實地球不是宇宙的中心，但是哥白尼的作品沒有廣泛傳播，他的同輩有人嘲笑他，有人譴責他。連宗教改革領袖馬丁·路德都說：「這個蠢材希望顛覆整個天文學體系。但是《聖經》告訴我們，約書亞喝令停止不動的是太陽，而不是地球。」

然而哥白尼的著作影響了伽利略。

伽利略使用自製的望遠鏡得到更多的數據，這些數據都支持了「地球不是宇宙中心」的觀點，而因此寫了一本書「關於托勒密和哥白尼兩大世界體系的對話」，這本書在出版前是得到了審查官允許和支持的(當時教宗是伽利略的好朋友)，然而不久教廷就後悔了，人們把這本書是為擁護哥白尼主義的令人信服的論證。

![](https://i.imgur.com/uQK4tUU.png)

這本書顛覆了人們對於聖經的紀載、世界的存在等等，於是教宗決定進行審訊伽利略，伽利略被關進了宗教裁判所的牢獄，並且不准與任何人接觸，長期的牢獄生活早已摧毀了伽利略的健康和鬥志。他最終同意放棄哥白尼學說，從學術上來說，伽利略的生命就此終結。

事實上，餘生他都在軟禁中度過，不能外出旅行，一次只能接待幾個客人

### 乾隆 VS 洋人下跪 (文化 VS 宗教) ：
![](https://i.imgur.com/DBJRbPi.png)
還記歷史課本的一件事嗎？發生了乾隆接待了馬加爾尼使團，但是卻發生了禮儀問題，乾隆認為我是天子，上天的兒子，任何人見到我都需要雙膝跪拜，你一個洋人居然不跪，於是因為禮節不同，西方使者拒絕下跪乾隆大帝，中國錯失發展良機，當初特使團攜帶的先進武器也因此都被丟進圓明園的倉庫，而因為乾隆這舉動導致以後的幾百年中國都被西方列強欺凌。

### 思辨：
上述講了兩個歷史例子，我們分別從這兩個點開始思辨宗教、文化、科學。

人們因為宗教於凝聚在一起，凝聚後(國家)更有效的進行分工，就更有效的產生多餘的資源，以此養活一些專業人士(科學家)，隨著科學發展宗教開始被人質疑。

人們因為相信自己是炎黃子孫，並相信皇帝是神明的代言人，但是科技的發展讓不相信這文化的外人(西方列強)與清朝上國接觸後，為了維護自身的「神明的代言人」理論，發生的衝突問題導致清朝衰落以致滅亡。

PS: 假設皇帝不讓洋人下跪，那是不是就會完美解決問題呢？假設炎黃子孫(老百姓)發現不用跟「神明的代言人」下跪也不會出事，是不是根本就不存在「神明的代言人」？是不是社會的穩定就會被破壞？
___
那麼會不會也有一天當人類的科技發展到足以接觸「外人」，於是又發生了一場悲劇呢？